# 1. Основы объектно-ориентированного программирования
## Создание класса
Вспомним сначала, что такое класс. Вот простой пример:

```python
class FirstClass:
"""docstring"""

    def __init__(self):
        """Constructor"""
        pass

```

У классов есть особый метод под названием ```__init__```.  
Этот метод вызывается всякий раз, 
когда вы создаете (или создаете экземпляр) объект на основе этого класса. 
Другое определение метода ```__init__``` — это конструктор.

Существуют и другие специальные методы класса. 
Рассмотрим несколько примеров.

```python
__init__(self, *args, **kwargs)  # конструктор

__delete__(self)  # деструктор

__str__()  # преобразование в строку

__repr__() # аналогично преобразование в строку, только более низкоуровневая функция
```

В ООП существуют такие понятия, как инкапсуляция, наследование и полиморфизм. 
Что это такое?

## Наследование классов
Рассмотрим более подробно наследование классов на разных примерах.

### Простое наследование методов родительского класса
В качестве примера рассмотрим два класса клиентов. 
Класс `Client` – родительский по отношению к `CorporateClient` 
(корпоративные клиенты). 
Независимо от своего типа все клиенты имеют имя и контактную информацию. 
Пусть для корпоративных клиентов также важна выводить информацию о них. 
Общее вынесем в класс, частное – в подкласс.

Наследственная связь между классами устанавливается через подкласс. 
При определении дочернего после его имени в скобках указывается родительский.
```python
class Client:
    def __init__(self, name, info):
        self.name = name
        self.info = info


class CorporateClient(Client):
    def display(self):
        print('Название:', self.name)
        print('Контактная информация:', self.info)


c1 = Client('Иванов Михаил', '')
c2 = CorporateClient('ООО "Ромашка"', 'info@romashka.ru')
print(c2.display()) 
```


В данном случае у класса `CorporateClient` нет своего конструктора, 
поэтому он наследует его от родителя. При создании объектов передавать 
аргументы необходимо в обоих случаях. Попытка вызова `CorporateClient` 
с пустыми скобками приведет к ошибке.

С другой стороны, экземпляры надкласса `Client`, 
согласно неким родственным связям, 
не наследуют метод `display` своего подкласса.

### Полное переопределение метода надкласса
```python
class Client:
    def __init__(self, name, info):
        self.name = name
        self.info = info
    
    def display(self):
        print('Имя:', self.name)
        print('Контактная информация:', self.info)


class CorporateClient(Client):
    def display(self):
        print('Название:', self.name)
        print('Контактная информация:', self.info)


c1 = Client('Иванов Михаил', '')
c2 = CorporateClient('ООО "Ромашка"', 'info@romashka.ru')
print(c1.display())
print(c2.display())
```

Определив в дочернем классе метод, одноименный методу родительского, 
мы тем самым переопределяем метод родительского класса. 
При вызове `display` на экземпляры `CorporateClient` будет вызываться 
метод из этого класса, а не из родительского класса `Client`.


###Расширение метода
Часто требуется не столько заменить, то есть полностью переопределить, 
метод родительского класса в дочернем, сколько дополнить, 
то есть расширить, код метода родительского класса в дочернем. 

```python
class Client:
    def __init__(self, name, info):
        self.name = name
        self.info = info

    def display(self):
        print('Имя:', self.name)
        print('Контактная информация:', self.info)


class CorporateClient(Client):
    def __init__(self, name, inn, info):
        self.name = name
        self.info = info
        self.inn = inn
        
    def display(self):
        print('Название:', self.name)
        print('ИНН:', self.inn)
        print('Контактная информация:', self.info)


c1 = Client('Иванов Михаил', '')
c2 = CorporateClient('ООО "Ромашка"', '271121122112', 'info@romashka.ru')
print(c1.display())
print(c2.display())
```

Поскольку существенная часть кода конструктора подкласса является 
такой же, как в надклассе, правильнее будет вызвать метод другого класса, 
а не дублировать код. В Python c целью улучшения так называемой 
обслуживаемости кода можно использовать встроенную в язык функцию `super`. 
Наиболее распространенным вариантом ее применения является 
вызов метода родительского класса из метода подкласса:
```python
class Client:
    def __init__(self, name, info):
        self.name = name
        self.info = info

    def display(self):
        print('Имя:', self.name)
        print('Контактная информация:', self.info)


class CorporateClient(Client):
    def __init__(self, name, inn, info):
        super().__init__(name, info)
        self.inn = inn

    def display(self):
        print('Название:', self.name)
        print('ИНН:', self.inn)
        print('Контактная информация:', self.info)


c1 = Client('Иванов Михаил', '')
c2 = CorporateClient('ООО "Ромашка"', '271121122112', 'info@romashka.ru')
print(c1.display())
print(c2.display())

```

## Итераторы и генераторы
Генераторы и итераторы представляют собой инструменты, которые, 
как правило, используются для поточной обработки данных.

###Итераторы в языке Python
Во многих современных языках программирования используют 
такие сущности как итераторы. Основное их назначение – это упрощение навигации 
по элементам объекта, который, как правило, представляет 
собой некоторую коллекцию (список, словарь и т.п.).
Основное место использования итераторов – это цикл `for`. 

Приведем несколько примеров.
```python
num_list = [1, 2, 3]
for i in num_list:
    print(i)
# 1
# 2
# 3
```
Как уже было сказано, объекты, элементы которых можно перебирать в цикле `for`, содержат в себе объект итератор, для того, чтобы его получить необходимо использовать функцию `iter()`, а для извлечения следующего элемента из итератора – функцию `next()`.
```python
itr = iter(num_list)
print(next(itr))  # 1
print(next(itr))  # 2
print(next(itr))  # 3
print(next(itr))  # исключение StopIteration
```
Как видно из приведенного выше примера вызов функции `next(itr)` каждый раз возвращает следующий элемент из списка, а когда эти элементы заканчиваются, генерируется исключение `StopIteration`.

### Создание собственных итераторов
Если нужно обойти элементы внутри объекта вашего собственного класса, необходимо построить свой итератор. Создадим класс, объект которого будет итератором, выдающим определенное количество единиц, которое пользователь задает при создании объекта. Такой класс будет содержать конструктор, принимающий на вход количество единиц и метод __next__(), без него экземпляры данного класса не будут итераторами.
```python
class SimpleIterator:
    def __init__(self, limit):
        self.limit = limit
        self.counter = 0

    def __next__(self):
        if self.counter < self.limit:
            self.counter += 1
            return 1
        else:
            raise StopIteration

s_iter1 = SimpleIterator(3)
print(next(s_iter1))
print(next(s_iter1))
print(next(s_iter1))
print(next(s_iter1))
```
В нашем примере при четвертом вызове функции next() будет выброшено исключение StopIteration. Если мы хотим, чтобы с данным объектом можно было работать в цикле for, то в класс SimpleIterator нужно добавить метод __iter__(), который возвращает итератор, в данном случае этот метод должен возвращать self.
```python
class SimpleIterator:
    def __iter__(self):
        return self

    def __init__(self, limit):
        self.limit = limit
        self.counter = 0

    def __next__(self):
        if self.counter < self.limit:
            self.counter += 1
            return 1
        else:
            raise StopIteration

s_iter2 = SimpleIterator(3)
for i in s_iter2:
    print(i)
```

### Генераторы
Генераторы позволяют значительно упростить работу по конструированию итераторов. В предыдущих примерах, для построения итератора и работы с ним, мы создавали отдельный класс. Генератор – это функция, которая будучи вызванной в функции next() возвращает следующий объект согласно алгоритму ее работы. Вместо ключевого слова return в генераторе используется yield. Проще всего работу генератор посмотреть на примере. Напишем функцию, которая генерирует необходимое нам количество единиц.
```python
def simple_generator(value):
    while value > 0:
        value -= 1
        yield 1

gen_iter = simple_generator(3)
print(next(gen_iter))
print(next(gen_iter))
print(next(gen_iter))
print(next(gen_iter))
```
Данная функция будет работать точно так же, как класс `SimpleIterator` из предыдущего примера.
